《金融時報》：美國敦促日本發聯合聲明力挺台灣

日本首相菅義偉將率團訪問美國，英國《金融時報》報導，美國正在敦促日方發布聯合聲明，公開表達對台灣的支持立場。

此外，日本每日新聞也報導，日美雙方政府已在協調，在會談中商議台灣海峽情勢，並考量寫入會談後發表的共同文件。

日本政府宣布，菅義偉將於15日至18日率團訪問美國，預計美東時間16日（台灣時間17日凌晨）在華盛頓與美國總統拜登會談。這是拜登上任後首度與外國領袖進行面對面會談。

日美政府這次如果在共同文件中明確記載對台海情勢的看法，是繼1969年時任日本首相佐藤榮作與美國總統尼克森會面以來再度明記，同時也是從1972年日本與中國建交以來的首度。

日美曾在1969年會談的聯合聲明上明確指出，「維持台灣的和平與安定，對日本安全極為重要」；不過，日本從1972年在日中聯合聲明承認中國是唯一合法政府以來，就避免再度在日美領袖會談共同文件上，明確記載有關台灣的部分。

如果日美雙方決定再度在共同文件上明記台海情勢，可以預想必然引發中國反彈，因此，日美雙方持續慎重地進行協調。

《金融時報》報導也指，拜登的策略是召集盟友，共同對抗北京，菅義偉將在會談中強調美日結盟的重要性。4名知情人士透露，美國希望在會後美日發表的聯合聲明當中提到台灣。

中國在印太地區動作頻頻，12日有25架共機侵犯台灣西南防空識別區（ADIZ），自4月3日起至13日連11天擾台。一名資深美國官員上個月告訴《金融時報》，拜登政府憂心中國似乎動了念頭，想要奪取台灣的控制權。

美國與日本的外交與國防首長上個月在東京舉行2+2高層級會談。美國國防部長奧斯汀（Lloyd Austin）、國務卿布林肯（Antony Blinken）、日本防衛大臣岸信夫、外務大臣茂木敏充會後發表聯合聲明，特別提到「台灣海峽和平穩定的重要性」。

報導指出，白宮希望這次能加強傳遞這個訊息。然而，2名知情人士表示，日方對於菅義偉是否應該在聲明中提到台灣意見分歧。

部分人士認為，先前在東京發表的聲明中提到台灣，已經對中國傳遞訊息；若在拜登與菅義偉的層級再次提到台灣，只會惹惱北京。另一方意見則認為，這麼做是更加強調日本與美國站在一起。

日本對於向台灣許諾可能帶來的國安影響較為慎重，避免與北京正面衝突。日本即使和中國在釣魚台列嶼有領土爭議，經濟方面依舊很大程度依賴中國。

報導表示，白宮方面拒絕評論與日本的商談進度；日方則表示，峰會後的聲明內容仍在討論中。一名高階日本官員否認日本不願在聲明中提及台灣。

華府布魯金斯研究所（Brookings Institution）日本專家索利斯（Mireya Solís）表示，菅義偉可能會呼應最近發布的聲明。她說：「如果他們不循著之前的口氣，會令人質疑為何不這麼做…我不認為他們想要製造疑慮。」

不過，她也表示，日本擔心會破壞近幾年與中國「小心翼翼創造出的和解氣氛」。

瑪麗華盛頓大學（University of Mary Washington）的亞洲專家勒魯斯（Elizabeth Larus）表示，美日針對台灣展現出「統一戰線」非常重要。她說：「不僅中國會聽到這類聲明，需要確保美國信守承諾的亞太地區盟友也會聽到。」

報導表示，3名知情人士透露，白宮也在敦促菅義偉對日韓關係發表聲明。日韓因為歷史問題難以消除分歧，美國希望兩國能修補關係，共同處理北韓等議題。

紐約日本協會會長華克（Joshua Walker）表示，美國希望日本對於曾經私下關切的議題，像是台灣、中國打壓香港民主運動、新疆侵犯人權等，態度能更加公開。

他說：「日本因為擔心影響奧運和貿易，針對某些議題只有私下表態，但拜登要求日方有更顯著、公開的動作。」（中央社）

Push

日本因為擔心影響奧運和貿易，針對某些議題只有私下表態

連澳洲、台灣都無受影響，你日本驚乜呀

只於奧運，佢夠膽玩野咪出年玩返佢轉頭囉

唔只個政府，我問過幾個日本人都覺得日本經濟無咗中國唔掂。 d移民政策放鬆曬又搞到鬼咁多中國人成村成村咁去。唉，日本人自己唔爭氣，賣國。

台灣肯放棄釣魚台咪出聲囉

同吸毒一樣

擱置爭議 共享漁權

中國人根本係洗咗腦，根本唔愛自己移民嘅國家
所以就算話好鍾意日本都好，如果中日打仗佢地一定支持中國
根本中國係全世界嘅敵對國家，唔應該俾咁多中國人移民去任何已發展國家

做mass production嗰啲真係奶奶奶
東突人血綿fast retailing都可以噏得出我冇嘢講

蒙糊政策只會延伸更多問題
一句到尾邊個島係邊個既

安倍晉三當年第一時間叫trump包圍中國
所以公開聲明講得乜都好 私底下先緊要

美國準備自己出刀
盟友應該要醒水

台日友誼高於無人島的價值

muji喺中國個banner話咩支持血棉花，話咩支持民族尊嚴
我send俾個日本朋友睇，話日本公司無腰骨
muji唔出聲都算，唔需要講咩民族啊嘛？日本同中國同一個民族依家？

日：大佬可唔可以等我完埋個奧運先

直接係台灣起美軍基地啦

當時好多間都一次過同一timing鬥搶閘咁衝出嚟
我信有啲係支那分公司急不及待衝出來柒嘅

但係就又變多咗個問題出嚟
即係總公司對呢啲分公司嘅business ethics management係好差囉

日本的確係明日黃花

美國=全世界